<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>致远价值 | Zhi Yuan Value</title>
  <subtitle>智远，致远</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://zyvalue.github.io/"/>
  <updated>2016-04-22T14:43:01.572Z</updated>
  <id>http://zyvalue.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>ZY Zhou</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>公司租值与内在价值</title>
    <link href="http://zyvalue.github.io/2016/04/22/rent-and-intrinsic-value/"/>
    <id>http://zyvalue.github.io/2016/04/22/rent-and-intrinsic-value/</id>
    <published>2016-04-22T14:02:22.000Z</published>
    <updated>2016-04-22T14:43:01.572Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;经济学家认为，长远来看，公司是没有盈利（profit）的。公司没有盈利，当然不妨碍经理人和员工赚钱，那么股东收益又从何而来？巴菲特投资40余年获得的巨额财富又从何而来？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盈利是windfall，事先无法预测，短期而言可能为正亦可为负；从长远和整体来看，平均值是零。公司的投入包括雇员工资（雇员成本），直接成本和非直接成本。公司投入资本，支付原材料成本，服务成本（雇员工资）和交易费用（包括税），然后卖出商品得到销售额。长期而言，整体来看，既然销售额等于投入，利润为零，那么股东收益什么？为什么公司投入和直接成本之间还有差值？张五常教授认为这个差值来源于租值的利息，也就是租值的一部分；而总租值实际上是这个差值折现的总和，不是公司的投入扣除直接成本。经济学家谓租值为收入变化而供应不变的资产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;显然，张五常教授给出的租值概念和巴菲特提出的公司内在价值殊途同归；是真正意义上的公司股东权益（非会计学中的净资产或股东权益）。那么公司的租值是如何形成的？租值显然来源于公司经营过程中的非直接投资，可以是专利、技术积累、公司占有的自然资源、管理制度和方法、特许经营权、商标、牌照和品牌等。而公司的净收益显然就是这些资产的利息或者年金。当公司雇用了精明强干的经理，经理经营公司的收益远大于公司对其支付的工资，公司的这种雇用策略和制度就是租值的一部分；如果该策略和制度得到改善，随后给公司带来更多的年金，那么公司的租值便提升了。公司投入研究取得专利的费用小于专利每年给公司带来的现金流折现，公司的租值也提升了。如果公司以低于内在价值的价格购买土地或者其他公司，公司的租值同样提升了。公司大额支出广告费用，提升产品和品牌的知名度，如果销售产品的交易费用降低额大于广告费用的支出，公司的租值也提升了。显然，上述公司经营的投资(有一部分和直接投资重合)转换成了公司租值的一部分，而公司的这些经营和投资策略就是公司的租值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公司租值的提升当然要靠投入，但投入往往不和租值的增加成正比。巴菲特在2009年度致股东的信中谈到：他和芒格当然希望用公司内在价值的增长去衡量股东的收益；然而内在价值只能估计，只好退而求其次，用账面价值替代。长期而言，账面价值增长率，内在价值增长率和股价增长率趋于一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在Berkshire Hathaway，巴菲特和芒格本人就是公司极具价值的租值；巴菲特的投资理念和智慧就是他的租值，巴菲特个人财富便是他个人租值的市场价格体现。巴菲特强调所收购公司的“护城河”实际上也是价值巨大的租值；他所收购公司的优秀经理人同样是租值的一部分。巴菲特认为收购优秀公司形成的商誉，不应折旧，因为他深知，商誉是优秀公司租值的一种价格体现，而这种无形租值不会随时间变化而减少。公司对于广告费用的支出，一部分是直接成本，其中有一部分加强了公司对消费者长久影响并提升了公司的品牌，最终转化为租值的一部分。从长远来看，固定资产投入实质上也是成本的一种；巴菲特非常清楚地知道这一点，所以他引入了look-through盈利来衡量公司的年净收益。同样的，在张五常教授所说的租值中，抛弃了马歇尔长期和短期的概念（shor run和long run）—— 再一次英雄所见略同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公司租值的增加谈何容易：需要投入，需要转化，还可能需要历史持续不断的积累，同时公司租值本身还容易遭受雇员和工会的蚕食。因此，相对价值低估型公司，识别所谓成长型公司，难度大幅增加。难怪巴菲特强调其投资策略是85%的Graham加上15%的 Fisher。另一方面，如果公司租值没有提升，那么公司规模增加或销售额增加根本不值得价值投资者考虑；航空公司和科技公司就是最好的例证 – 前者需要巨额直接成本投入却很少转化为租值，而后者投入转换为租值的不确定性太大。与此相反，金融业投入较小，租值转化率较高，但稳定性不佳；零售业投入虽大，但转化为租值的确定性很高；而食品行业不仅投入相对较少，而且租值转化具有较高确定性，只是其转化过程需要经历较长时间的演化。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;2011-04-26 &lt;a href=&quot;http://blog.sina.com.cn/s/blog_60fde2c30100ivc0.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;初稿&lt;/a&gt;&lt;br&gt;2016-04-22 第一次修改&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;经济学家认为，长远来看，公司是没有盈利（profit）的。公司没有盈利，当然不妨碍经理人和员工赚钱，那么股东收益又从何而来？巴菲特投资40余年获得的巨额财富又从何而来？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盈利是windfall，事先无法预测，短期而言可能为正亦可为负；从长远和整体来看，平均值是
    
    </summary>
    
      <category term="投资" scheme="http://zyvalue.github.io/categories/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
    
      <category term="巴菲特" scheme="http://zyvalue.github.io/tags/%E5%B7%B4%E8%8F%B2%E7%89%B9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人生最重要的8件事</title>
    <link href="http://zyvalue.github.io/2016/04/20/most-important-in-life/"/>
    <id>http://zyvalue.github.io/2016/04/20/most-important-in-life/</id>
    <published>2016-04-20T13:49:49.000Z</published>
    <updated>2016-04-22T14:56:38.114Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1 做到理性客观&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;如果你真正做到了这一点，祝贺你，人生将会美妙的；那么，下面的内容你就无需再看了。如果你觉得做到这一点很难，请学习物理学——请注意不是哲学、经济学或者管理学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2 保持健康&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;健康不仅仅意味着强壮的躯体，更重要的是健全的大脑和心理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3 正直、诚实、守信&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;这一点看起来很傻，但天底下弱智的人并不太多，真正的傻人是那些自作聪明的人。以为占他人便宜，甚至想靠骗人来赢得人生，最终会输得很惨，连弱智的人都不如。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4 追求并获得人生自由&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;获得财务自由是人生自由的第一步，但不是全部，仅仅是第一步。马克思说的很多都不对，但是“经济基础决定上层建筑”这句似是而非的话似乎有道理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5 做自己最喜欢做的事&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;做自己讨厌的事情或者工作，获得人生自由的可能性是零；即使这样可能获得财务自由，但也是走了一条长长的弯路。最好不要通过做自己厌恶的事情来谋生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6 创造价值&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;不要因为合法的获得1万元就心安理得，问问你自己的所作所为是否对得起这个报酬，到底值不值1万元。长期获得超出自己付出价值回报的可能性小于0.01%；如果你获得1万元是因为你创造了11000的价值，恭喜你 – 财务自由离你不远了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7 找个好伴侣&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;洛克菲勒说，婚姻是人生最大的投资，好好体会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8 记住上述7条，尤其是第1条&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;成功自由的人生，需要长期的努力，依靠一件件具体的工作去实现；但是这8条忠告就是全部了。如果你说，这里没有提到毅力，社交，勤奋…，那么请反复读这8条忠告。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;后记：&lt;br&gt;本文最早2008年发表在国内一家BSP上，一年后，不知道哪里（我猜是文中第4点吧）未能通过该BSP SC，被编辑撤下，我只好重新发布在&lt;a href=&quot;http://blog.sina.com.cn/s/blog_60fde2c30100fjg4.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;新浪博客&lt;/a&gt;。无意间发现俞敏洪老师的新浪博客“转”载了这篇文章，我想，它也许还有点价值吧。这次发布略作修改。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2008-08-14 初稿&lt;br&gt;2016-04-20 第一次修改&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;1 做到理性客观&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;如果你真正做到了这一点，祝贺你，人生将会美妙的；那么，下面的内容你就无需再看了。如果你觉得做到这一点很难，请学习物理学——请注意不是哲学、经济学或者管理学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2 保持健康&lt;/strong
    
    </summary>
    
      <category term="领悟" scheme="http://zyvalue.github.io/categories/%E9%A2%86%E6%82%9F/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
